\documentclass{article}

\usepackage[margin=3cm]{geometry}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}

% used to create header & footer
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{lastpage}

% define header & footer
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\rhead{Sebastian Misch, 514645, Gruppe 3}
\lhead{L\"osung Blatt 1}
\rfoot{Seite \thepage \hspace{1pt} von \pageref{LastPage}}

% for general math stuff
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}

% for source code inclusion
\usepackage{listings}

\lstset{
  basicstyle=\footnotesize
}

\setlength{\parindent}{0em}
\setlength{\parskip}{0.5em}

\makeatletter
\renewcommand{\boxed}[1]{\hspace{2pt} \text{\fboxsep=.2em\fbox{\m@th$\displaystyle#1$}} \hspace{2pt}}
\makeatother


\begin{document}


\section*{Bemerkungen}

\begin{enumerate}
	\item Mangels Zugang zu MatLab habe ich die Algorithmen in Octave implementiert. Die Sprachen sollten sich sehr stark ähneln. 
	\item Dieses Dokument und der Quellcode sind online als öffentliches git-Repository verfügbar unter \\ 
		https://bitbucket.org/smisch/am/src.  
	\item Alle Algorithmen befinden sich auf den letzten Seiten. 

\end{enumerate}

\section*{Aufgabe 1.1}

Im Folgenden sei $\mathbb{G} := \mathbb{G}(10,2,\mathbb{Z})$, d.h. $b := 10$, $l := 2$.

\begin{description}
  \item[a)]
  	Zeige: Für geeignete $a, b \in \mathbb{G}$ ist $a + b \not\in \mathbb{G}$. \\
  	Seien $a := 10$, $b := 0,01$. Dann ist $a + b = 10,01 = (-1)^0 * 10^{2} * ( 1 * 10^{-1} + 1 * 10^{-4} ) \not\in \mathbb{G}$, da die Mantissenlänge auf $2$ beschränkt ist.

  \item[b)]
  	Zeige: Für geeignete $a, b \in \mathbb{G}, b \neq 0$ ist $a \boxed{+} b = a$. \\
	Seien $a := 10$, $b := 0,01$. Dann ist $a \boxed{+} b = rd( a + b ) = rd( 10 + 0,01 ) = rd( 10,01 ) = 10 = a.$

  \item[c)]
  	Zeige: Für geeignete $a, b, c \in \mathbb{G}$ ist $(a \boxed{+} b) \boxed{+} c \neq a \boxed{+} (b \boxed{+} c)$. \\
  	Seien $a := 10$, $b := 0,01$, $c := 0,49$. Dann ist 
	\begin{align*}
		(a \boxed{+} b) \boxed{+} c = & rd\big[ rd(a+b)+c \big] = rd\big[ rd(10 + 0,01)+0,49 \big] \\
			= & rd\big[ rd(10,01)+0,49 \big] = rd\big[ 10+0,49 \big] \\
			= & rd\big[ 10,49 \big] = 10 \\
			\neq \\
		a \boxed{+} (b \boxed{+} c ) = & rd\big[ a+rd(b+c) \big] = rd\big[ 10+rd(0,01+0,49) \big] \\
			= & rd\big[ 10 + rd(0,5) \big] = rd\big[ 10 + 1 \big] \\
			= & rd\big[ 11 \big] = 11.
	\end{align*}
	
\end{description}


\section*{Aufgabe 1.2}

Die letzte Spalte enthält den relativen Fehler von $rd(x_1) \boxed{\circ} rd(x_2)$ bzgl. $x_1 \circ x_2$. \\

\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
\hline
  $\circ$ & $rd(x_1) \boxed{\circ} rd(x_2)$ & $x_1 \circ x_2$ & relativer Fehler \\
\hline
  $+$		& $0.247025$	& $0.2470245$	& $-2.02409072778863 \cdot 10^{-6}$ \\
  $-$		& $-0.000111$	& $-1.11100000000003 \cdot 10^{-4}$	& $9.00090009026638 \cdot 10^{-4}$ \\
  $\cdot$	& $0.015255$	& $0.2470245$	& $0.938244991893517$ \\
  $\div$	& $0.999102$	& $0.999100898454128$	& $-1.1025371649425 \cdot 10^{-6}$ \\
  \hline
\end{tabular}



\section*{Aufgabe 1.3}

\begin{tabular}{|r|r|r|r|}
\hline
  \multicolumn{1}{|c|}{$i$} & \multicolumn{1}{c|}{$x = 2^{-i}$} & \multicolumn{1}{c|}{$f(x)$} & \multicolumn{1}{c|}{$g(x)$} \\
\hline
    1  &  0.500000000000000  &  0.118034005165100  &  0.118033997714520 \\
    2  &  0.250000000000000  &  0.030776381492615  &  0.030776405707002 \\
    3  &  0.125000000000000  &  0.007782220840454  &  0.007782218512148 \\
    4  &  0.062500000000000  &  0.001951217651367  &  0.001951221376657 \\
    5  &  0.031250000000000  &  0.000488162040710  &  0.000488162069814 \\
    6  &  0.015625000000000  &  0.000122070312500  &  0.000122062861919 \\
    7  &  0.007812500000000  &  0.000030517578125  &  0.000030517112464 \\
    8  &  0.003906250000000  &  0.000007629394531  &  0.000007629365427 \\
    9  &  0.001953125000000  &  0.000001907348633  &  0.000001907346814 \\
   10  &  0.000976562500000  &  0.000000476837158  &  0.000000476837045 \\
   11  &  0.000488281250000  &  0.000000119209290  &  0.000000119209290 \\
   12  &  0.000244140625000  &  0.000000000000000  &  0.000000029802322 \\
   13  &  0.000122070312500  &  0.000000000000000  &  0.000000007450581 \\
   14  &  0.000061035156250  &  0.000000000000000  &  0.000000001862645 \\
   15  &  0.000030517578125  &  0.000000000000000  &  0.000000000465661 \\
   16  &  0.000015258789062  &  0.000000000000000  &  0.000000000116415 \\
   17  &  0.000007629394531  &  0.000000000000000  &  0.000000000029104 \\
   18  &  0.000003814697266  &  0.000000000000000  &  0.000000000007276 \\
   19  &  0.000001907348633  &  0.000000000000000  &  0.000000000001819 \\
   20  &  0.000000953674316  &  0.000000000000000  &  0.000000000000455 \\
   21  &  0.000000476837158  &  0.000000000000000  &  0.000000000000114 \\
   22  &  0.000000238418579  &  0.000000000000000  &  0.000000000000028 \\
\hline
\end{tabular} \\
 
Die Implementierung von $g(x)$ arbeitet verlässlicher, da $f(x)$ für kleine $x$ mit $x < 2^{-11}$ bereits signifikante Stellen verliert, während $g(x)$ diese noch berechnet. Ursache dafür ist, dass für kleine $x$ der Term $\sqrt{x^2 + 1} \approx 1$ ist. Es werden daher zwei beinahe gleich große Zahlen subtrahiert, was zum Verlust der signifikanten Stellen führt. 



\section*{Aufgabe 1.4}

Um den Verlust signifikanter Stellen zu zeigen, habe ich folgende Werte gewählt: $a:= 1$, $c:= -1$, $b \in \{ 2^{-1}, 2^{1}, 2^{3}, 2^{5}, 2^{7}, 2^{9}, 2^{11}, 2^{13} \}$. Außerdem sei $f(x) := ax^2 + bx + c$.

Ich habe jeweils den Fall "+" \ von $x_{sol}$ und meiner alternativen Implementierung $x_{alt}$ zur Probe in $f$ eingesetzt. Da es sich um Nullstellen handelt, geben $f(x_{sol})$, bzw. $f(x_{alt})$ den Fehler der Rechnung an. \\ 

\begin{tabular}{|l|r|r|r|}
\hline
  \multicolumn{1}{|c|}{$b$} & 
  \multicolumn{1}{|c|}{$|4ac| - b^2$} & 
  \multicolumn{1}{c|}{$f(x_{sol})$ für den Fall "+"} & 
  \multicolumn{1}{c|}{$f(x_{alt})$ für den Fall "+"} \\
\hline
  $2^{-1}$ & $ 3.9375000 \cdot 10^{00}$  &  $-1.11022302462516 \cdot 10^{-16}$  &  $ 2.22044604925031 \cdot 10^{-16}$ \\
  $2^{1}$ & $ 3.0000000 \cdot 10^{00}$  &  $ 0.00000000000000 \cdot 10^{+00} $  &  $-1.11022302462516 \cdot 10^{-16}$ \\
  $2^{3}$ & $-1.2000000 \cdot 10^{01}$  &  $ 4.44089209850063 \cdot 10^{-16}$  &  $ 0.00000000000000 \cdot 10^{+00}$ \\
  $2^{5}$ & $-2.5200000 \cdot 10^{02}$  &  $-8.43769498715119 \cdot 10^{-15}$  &  $ 0.00000000000000 \cdot 10^{+00}$ \\
  $2^{7}$ & $-4.0920000 \cdot 10^{03}$  &  $-4.97379915032070 \cdot 10^{-14}$  &  $ 0.00000000000000 \cdot 10^{+00}$ \\
  $2^{9}$ & $-6.5532000 \cdot 10^{04}$  &  $ 1.77635683940025 \cdot 10^{-14}$  &  $ 0.00000000000000 \cdot 10^{+00}$ \\
  $2^{11}$ & $-1.0485720 \cdot 10^{06}$  &  $-1.81898940354586 \cdot 10^{-12}$  &  $ 0.00000000000000 \cdot 10^{+00}$ \\
  $2^{13}$ & $-1.6777212 \cdot 10^{07}$  &  $-7.10542735760100 \cdot 10^{-15}$  &  $ 0.00000000000000 \cdot 10^{+00}$ \\
\hline
\end{tabular} \\

Man sieht bei $f(x_{sol})$ bereits für $b = 2^{5}$ den Verlust der ersten signifikanten Stelle. 
Ursache dafür ist wieder, dass falls $|4ac| \ll b^2$ ist $b \approx \sqrt{b^2 - 4ac}$ und somit ist für den Fall "+": $-b + \sqrt{b^2 - 4ac} \approx 0$. \par

Meine alternative Implementierung $x_{alt}$ habe ich äquivalent zu Aufgabe 1.3 umgeformt: 

\begin{align*}
	\frac{-b + \sqrt{b^2 - 4ac}}{2a}
	& = \frac{-b + \sqrt{b^2 - 4ac}}{2a} \cdot \frac{b + \sqrt{b^2 - 4ac}}{b + \sqrt{b^2 - 4ac}} \\ 
	& = \frac{b^2 - 4ac - b^2}{2a \cdot (b + \sqrt{b^2 - 4ac})} \\
	& = \frac{-2c}{b + \sqrt{b^2 - 4ac}} =: x_{alt}
\end{align*}

$x_{alt}$ enthält die Subtraktion zweier ungefähr gleich großer Zahlen von $x_{sol}$ nicht, und leidet daher für $|4ac| \ll b^2$ nicht an einem Verlust signifikanter Stellen, wie in der obigen Tabelle zu sehen ist. \par

Den Fall "$-$" \ von $x_{sol}$ habe ich nicht näher betrachtet, da in diesem Fall für $|4ac| \ll b^2$ kein Verlust signifikanter Stellen auftritt. 



\section*{Aufgabe 1.5}
Für $f(x) = x - sin(x)$ und den Entwicklungspunkt $a = 0$ und die Ordnung $n=7$ gilt: 
\begin{align*}
	T_nf(x; a) = f(a) + \sum^{n}_{k=1}{  \frac{f^{(k)}(a)}{k!}(x-a)^k  } = \frac{1}{3!}x^3 - \frac{1}{5!}x^5 + \frac{1}{7!}x^7.
\end{align*}

Ich wähle außerdem das Lagrange-Restglied: 
\begin{align*}
	R_nf(x; a) = \frac{f^{(n+1)}(a)}{(n+1)!}(x-a)^{n+1}.
\end{align*}

Für $r > 0$ und $I = (0, \frac{\pi}{10^6}) \subset (-\frac{\pi}{10^6}, \frac{\pi}{10^6}) = (a - r, a + r)$ gilt folgende aus der Übung bekannte Abschätzung:
\begin{align*}
	M := & \sup_{x \in (a-r, a+r)}| f^{(n+1)}(x) | \\
	R_nf(x; a) \leq & \hspace{0.2em} M \cdot \frac{|x-a|^{n+1}}{(n+1)!} \leq M \cdot \frac{r^{n+1}}{(n+1)!}
\end{align*}

Da $|f^{(n+1)}(x)| = |f^{(8)}(x)| = |-sin(x)|$ für $x \in (0, \frac{\pi}{10^6})$ monoton steigt, erreicht $|f^{(n+1)(x)}|$ das Supremum bei $x = a + r = \frac{\pi}{10^6}$ und damit ist $M = |-sin(\frac{\pi}{10^6})| \approx \frac{\pi}{10^6}$. Dann ist 
\begin{align*}
	R_nf(x; a) \leq |-sin(\frac{\pi}{10^6})| \cdot \frac{(\frac{\pi}{10^6})^{8}}{8!}
			\approx \frac{\pi}{10^6} \cdot \frac{(\frac{\pi}{10^6})^{8}}{8!} 
			= \frac{(\frac{\pi}{10^6})^{9}}{8!} \approx 7.39 \cdot 10^{-55}.
\end{align*}

\begin{description}
  \item[c)] Für $x_0 = 10^{-12}$ ist der Funktionswert auf 16 Stellen genau $f(x_0) = 1,666666666666667 \cdot 10^{-37}$. 
  \item[a)] Meine Implementierung mittels Horner-Schema berechnet $f(x_0) = 1,66666666666667 \cdot 10^{-37}$ (eine Stelle weniger mangels Genauigkeit der 64-bit Darstellung der Mantisse von Octave: 15 Stellen). 
  \item[b)] Die direkte Implementierung ergab $f(x_0) = 0$. 
\end{description}















\begin{lstlisting}

# keep everything in one row
split_long_rows(0);

#############
# Aufgabe 1.2
format long g;

x1 = 0.1234567;
x2 = 0.1235678;
g1 = 0.123457; # g = rd(x) fuer l = 6
g2 = 0.123568;

# ungerundete Ergebnise mit hoeherer Genauigkeit
X = [x1+x2; x1-x2; x1+x2; x1/x2];

# gerundete Ergebnise mit Mantissenlaenge 6
G = [g1+g2; g1-g2; g1*g2; g1/g2];
G = round(G .* 10^6) ./ 10^6; # rd fuer l = 6

# Ausgabe gerundete Ergebnise, ungerundete Ergebnisse und relativer Fehler 
Aufgabe_1_2 = [G, X, (X-G)./X]

#############
# Aufgabe 1.3
format long;

i = single(1:22);	# erzwinge einfache Genauigkeit (32-bit)
x = 2.^-i;

function y = f (x)
	y = sqrt(x.^2 + 1) - 1;
endfunction

function y = g (x)
	y = x.^2 ./ ( sqrt(x.^2 + 1) + 1 );
endfunction

Aufgabe_1_3 = [i; x; f(x); g(x)]'

#############
# Aufgabe 1.4
format long e;

b = 2.^[-2:2:12];
a = ones(1, length(b));
c = -a;

function y = f (x, a, b, c)
	y = a.*x.^2 + b.*x + c;
endfunction

# via pq-Formel fuer den Fall "+"
x1 = (-b + sqrt(b.^2 - 4.*a.*c)) ./ (2.*a);

# via umgeformter pq-Formel fuer den Fall "+"
y1 = (-2.*c) ./ ((sqrt(b.^2 - 4.*a.*c) + b));

Aufgabe_1_4 = [b; abs(4.*a.*c)-b.^2;f(x1,a,b,c);f(y1,a,b,c)]'






#############
# Aufgabe 1.5
format long e;

x = 10^-12;		# Funktionsargument
a = 0;			# Entwicklungspunkt

# Funktionswerte der Ableitungen im Entwicklungspunkt a fuer Taylor-Polynom 7. Ordnung
# Index 1 ist 0. Grad, Index 2 ist 1. Grad, etc...
f = [a - sin(a), 1 - cos(a), sin(a), cos(a), -sin(a), -cos(a), sin(a), cos(a)];

# Koeffizienten des Taylor-Polynoms
# Index 1 ist 0. Grad, Index 2 ist 1. Grad, etc...
b = f ./ factorial(0:7);

# Funktionswert von f in x nach Horner-Schema initialisiert mit f(a).
p = b(1);

# Rechne rueckwaerts vom Summanden 7. Ordnung bis zum Summanden 1. Ordnung.
for i = 7:-1:1
	p = x * (b(i + 1) + p);
endfor

# via Horner-Schema
Aufgabe_1_5_a = p

# direkte Implementierung (ergibt 0)
Aufgabe_1_5_b = x - sin(x)

# nach Wolfram Alpha: solve x - sin(x) for x = 10^-12
Aufgabe_1_5_c = 1.6666666666666666666666665833333333333333333333333353175 * 10^-37
\end{lstlisting}

























\end{document}